\documentclass[pl,12pt]{aghdpl}
% \documentclass[en,11pt]{aghdpl}  % praca w języku angielskim

% Lista wszystkich języków stanowiących języki pozycji bibliograficznych użytych w pracy.
% (Zgodnie z zasadami tworzenia bibliografii każda pozycja powinna zostać utworzona zgodnie z zasadami języka, w którym dana publikacja została napisana.)
\usepackage[english,polish]{babel}

% Użyj polskiego łamania wyrazów (zamiast domyślnego angielskiego).
\usepackage{polski}

\usepackage[utf8]{inputenc}

% Załączniki

\usepackage[toc, page]{appendix}
\renewcommand\appendixpagename{Załączniki}
\renewcommand\appendixtocname{Załączniki}

% dodatkowe pakiety

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{systeme}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}% do umieszczenia floatów [H]
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep} % or \setlist{noitemsep} to leave space around whole list
\usepackage[bookmarks,hidelinks]{hyperref}
%\usepackage{cite}

\newcommand{\overbar}[1]{\mkern 1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern 1.5mu}
% Środowisko float do kodu źródłowego \begin{program}

\floatstyle{plaintop}
\ifcsname{chapter}\endcsname%
    \newfloat{program}{!tbh}{lop}[chapter]
\else%
    \newfloat{program}{!tbh}{lop}
\fi
\floatname{program}{Kod źr.}

% Kod poniżej powoduje, że floaty nie wylatują poza granice sekcji

\usepackage{placeins}

\ifcsname{chapter}\endcsname%
    \let\Oldchapter\chapter
    \renewcommand{\chapter}{\FloatBarrier\Oldchapter}
\fi

\let\Oldsection\section
\renewcommand{\section}{\FloatBarrier\Oldsection}

\let\Oldsubsection\subsection
\renewcommand{\subsection}{\FloatBarrier\Oldsubsection}

\let\Oldsubsubsection\subsubsection
\renewcommand{\subsubsection}{\FloatBarrier\Oldsubsubsection}

% --- < bibliografia > ---





\usepackage{csquotes}
% Ponieważ `csquotes` nie posiada polskiego stylu, można skorzystać z mocno zbliżonego stylu chorwackiego.
\DeclareQuoteAlias{croatian}{polish}



% Nie wyświetlaj wybranych pól.
%\AtEveryBibitem{\clearfield{note}}


% ------------------------
% --- < listingi > ---

% Użyj czcionki kroju Times.
\usepackage{newtxtext}
\usepackage{newtxmath}

\usepackage{listings}
\lstset{language=TeX}

\lstset{
        literate={ą}{{\k{a}}}1
           {ć}{{\'c}}1
           {ę}{{\k{e}}}1
           {ó}{{\'o}}1
           {ń}{{\'n}}1
           {ł}{{\l{}}}1
           {ś}{{\'s}}1
           {ź}{{\'z}}1
           {ż}{{\.z}}1
           {Ą}{{\k{A}}}1
           {Ć}{{\'C}}1
           {Ę}{{\k{E}}}1
           {Ó}{{\'O}}1
           {Ń}{{\'N}}1
           {Ł}{{\L{}}}1
           {Ś}{{\'S}}1
           {Ź}{{\'Z}}1
           {Ż}{{\.Z}}1
}

% Ustawienia pakietu lstlisting do umieszczania kodu

\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},     % choose the background color
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize, % size of fonts used for the code
  breaklines, breakatwhitespace,     % automatic line breaking only at whitespace
  commentstyle=\color{mygreen},      % comment style
  numbers=left,
  showstringspaces=false,
  numberstyle=\tiny,
  frame=l,
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  keywordstyle=\color{blue},         % keyword style
  stringstyle=\color{mymauve}        % string literal style
}

% ------------------------

\AtBeginDocument{
        \renewcommand{\tablename}{Tab.}
        \renewcommand{\figurename}{Rys.}
}

% ------------------------
% --- < tabele > ---

\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{makecell}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}

%%%%%%%start  komendy do autorstwa rozdzialow oraz sekcji
\usepackage{titlesec}
\usepackage{suffix}

\newcommand\chapterauthor[1]{\authortoc{#1}\printchapterauthor{#1}}
\WithSuffix\newcommand\chapterauthor*[1]{\printchapterauthor{#1}}

\makeatletter
\newcommand{\printchapterauthor}[1]{%
  {\parindent0pt\vspace*{-35pt}%
  \linespread{1.1}\Large\scshape#1%
  \par\nobreak\vspace*{30pt}}
  \@afterheading%
}
\newcommand{\authortoc}[1]{%
  \addtocontents{toc}{\vskip-3pt}%
  \addtocontents{toc}{%
    \protect\contentsline{chapter}%
    {\hskip1.5em\mdseries\scshape\protect\scriptsize#1}{}{}}
  \addtocontents{toc}{\vskip3pt}%
}
\makeatother


\newcommand\sectionauthor[1]{\authorsectoc{#1}\printsectionauthor{#1}}
\WithSuffix\newcommand\sectionauthor*[1]{\printsectionauthor{#1}}

\makeatletter
\newcommand{\printsectionauthor}[1]{%
  {\parindent0pt\vspace*{-15pt}\hskip1.5em%
  \linespread{1.1}\Large\scshape#1%
  \par\nobreak\vspace*{30pt}}
  \@afterheading%
}
\newcommand{\authorsectoc}[1]{%
  \addtocontents{toc}{\vskip-3pt}%
  \addtocontents{toc}{%
    \protect\contentsline{section}%
    {\hskip2.5em\mdseries\scshape\protect\scriptsize#1}{}{}}
  \addtocontents{toc}{\vskip3pt}%
}
\makeatother
%%%%%%%koniec  komendy do autorstwa rozdzialow oraz sekcji

% defines the X column to use m (\parbox[c]) instead of p (`parbox[t]`)
\newcolumntype{C}[1]{>{\hsize=#1\hsize\centering\arraybackslash}X}


%---------------------------------------------------------------------------

\author{{}Katarzyna Rugiełło}
\authorsec{{}Bartłomiej Piwowarczyk}

\makeatletter% Poniższe makra są wyłącznie zdefiniowane w klasie aghdpl-imir
\@ifclassloaded{aghdpl}{

  \sex{k} % Mężczyzna - m; kobieta - cokolwiek
  \sex{m}
  \shortauthor{{[}Im. i nazwisko]}
  \albumnum{269475}
  \albumnumsec{269466}
  \address{ul. Adama Mickiewicza 17/38, 38-400 Krosno}
  \addresssec{Stryszowa 27, 32-420 Gdów}

  \titlePL{Opracowanie aplikacji do symulacji propagacji fal prowadzonych w prętach stalowych}
  \titleEN{Development of software application for the simulation of guided wave in steel bars}

  \shorttitlePL{{[}Skrócony temat pracy]} % skrócona wersja tytułu
  \shorttitleEN{{[}Short thesis subject]}

  % rodzaj pracy bez końcówki fleksyjnej np. inżyniersk, magistersk
  \thesistypePL{magistersk}
  \thesistypeEN{master}

  \supervisor{prof. dr hab. inż. Tadeusz Stepinski}

  \reviewer{dr hab. inż. Paweł Paćko}

  \degreeprogrammePL{Automatyka i Robotyka}
  \degreeprogrammeEN{Automatics and Robotics}

  \specialisationPL{Automatyka i Metrologia}
  \specialisationEN{Automation and Metrology}

  \graduationyear{2018}
  \years{2017/2018}
  \yearofstudy{II}

  \department{Katedra Automatyzacji Procesów}

  \facultyPL{Wydział Inżynierii Mechanicznej i Robotyki}
  \facultyEN{Faculty of Mechanical Engineering and Robotics}

  \thesisplan{ % Przykłądowy plan pracy, należy omówić z promotorem
    \begin{enumerate}
    \item Omówienie tematu pracy i sposobu realizacji z promotorem.
    \item Zebranie i opracowanie literatury dotyczącej tematu pracy.
    \item Zebranie i opracowanie wyników badań.
    \item Analiza wyników badań, ich omówienie i zatwierdzenie przez promotora.
    \item Opracowanie redakcyjne.
    \end{enumerate}
  }

  \summaryPL{\indent\indent%
    Celem niniejszej pracy dyplomowej było stworzenie aplikacji, pozwalającej na symulację badania metalowych prętów przy pomocy fal prowadzonych. Do tworzenia aplikacji wybrany został obiektowy język programowania Python w wersji 3.x. Praca składa się z sześciu rozdziałów. Pierwszy z nich stanowi wstęp, w którym zdefiniowane zostały cele i założenia. W ramach niniejszej pracy powstała aplikacja pozwalająca metodami numerycznym na wybór sygnału wejściowego, wyznaczenie modelu matematycznego symulowanego pręta, wyznaczenie sygnału zwrotnego z uwzględnieniem parametrów pręta, wyznaczenie krzywych dyspersji dla pręta o zadanych właściwościach materiałowych a także kompensację dyspersji sygnału wyjściowego trzema wybranymi metodami. Rozdział drugi stanowi wstęp teoretyczny, zawierający podstawowe zagadnienia propagacji fal w ośrodku sprężystym. Omównione w nim zostały zagadnienia związane z liniową teorią sprężystości, zjawiskiem dyspersji a także rodzajem fal sprężystych. Zrozumienie powyższych zagadnień było elementem niezbędnym podczas tworzenia założonej aplikacji. W kolejnym rozdziale zaprezentowane zostały zagadnienia związane z metodą elementów skończonych. W ramach pracy zaimplementowany został solver MES. Przy jego pomocy tworzony jest model matematyczny zadanego obiektu. W rozdziale tym omówione zostały wszystkie etapy jego tworzenia. Rozdział czwarty podzielony jest na dwie główne części. Pierwsza z nich to wstęp omawiający konieczność kompensacji rozproszonego sygnału. Zawiera opis sygnału stosowanego podczas symulacji, a także omawia cel agregacji krzywych dyspersji wygenerowanych przez solver oraz implementację zastosowanego algorytmu. Druga część  poświęcona jest kompensacji dyspersji wybranymi metodami. Są to: odwracanie sygnału w czasie, mapowanie liniowe przy pomocy rozwinięcia w szereg Taylora oraz mapowanie sygnału z dziedziny czasu na dziedzinę częśtotliwości. Każda metoda została szczegółowo opisana oraz przedstawione zostały uzyskane drogą symulacji wyniki kompensacji. Rozdział kolejny stanowi dokumentację kodu stworzonej aplikacji oraz opis stworzonego graficznego interfejsu użytkownika. Zostały w nim zawarte informacje pozwalające na instalację oraz konfigurację środowiska pycharm, szczegółowe opisy stworzonych funkcji, oraz przykłady użycia ich w kontekście symulacji przy pomocy aplikacji. Ostatni rozdział stanowi podsumowanie całej pracy.
  }
  \summaryEN{\indent\indent%
    The aim of this diploma thesis was to create an application that allows the simulation of testing metal bars using waveforms. To create the application, Python object-oriented programming language in 3.x version was chosen. The work consists of six chapters. The first one is an introduction in which objectives and assumptions have been defined. Created application alowed, using numerical methods, to select the input signal, determine the mathematical model of the simulated bar, determine the feedback signal including bar parameters, determine the dispersion curves for the bar with given material properties, and compensate for the output signal dispersion using three selected methods. The second chapter is a theoretical introduction, containing the basic issues of propagation of guided waves. Issues related to the linear theory of elasticity, the phenomenon of dispersion and the type of elastic waves are discussed in it. Understanding the above issues was an indispensable element when creating the assumed application. The next chapter presents issues related to the finite element method. As part of the work, the MES solver was implemented. With its help, a mathematical model of the given object is created. This chapter discusses all stages of its creation. Chapter four is divided into two main parts. The first of these is the introduction discussing the need to compensate for the scattered signal. It contains a description of the signal used during the simulation and also discusses the purpose of aggregation of the dispersion curves generated by the solver and the implementation of the applied algorithm. The second part is devoted to the compensation of dispersion using selected methods. These are: time reversal, linear mapping by developing into the Taylor series and mapping the signal from the time domain to the field of frequency. Each method was described in detail and the results of compensation were obtained by simulation. The next chapter is the documentation of the code of the created application and a description of the created graphical user interface. It contains information that allows for the installation and configuration of the pycharm environment, detailed descriptions of the functions created, and examples of their use in the context of simulation using the application. The last chapter is a summary of the whole work.
  }

  \acknowledgements{%
    Składamy najserdeczniejsze podziękowania dla Promotora pracy, prof. dr hab. inż. Tadeusza Stepińskiego, oraz recenzenta dr hab. inż. Pawła Paćko, za wskazówki udzielone nam podczas pisania pracy, za cenne uwagi przekazywane w dużym spokoju, za wszechstronną pomoc, która była dużym wsparciem podczas pisania tej pracy, a także za cały poświęcony czas.
  }

  \setlength{\cftsecnumwidth}{10mm}
}{}%
\makeatother%

\date{\today}


%---------------------------------------------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{4}
\brokenpenalty=10000\relax


\begin{document}
\bibliographystyle{ieeetr}

\titlepages

% Ponowne zdefiniowanie stylu `plain`, aby usunąć numer strony z pierwszej strony spisu treści i poszczególnych rozdziałów.
\fancypagestyle{plain}
{
        % Usuń nagłówek i stopkę
        \fancyhf{}
        % Usuń linie.
        \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
        \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
}

\setcounter{tocdepth}{2}
{\singlespacing\tableofcontents}
\clearpage

\include{1_Wprowadzenie}
\include{2_Wybrane_zagadnienia_propagacji_fal_w_osrodku_sprezystym}
\include{3_Wykorzystywane_zagadnienia_metody_elementow_skonczonych}
\include{4_Metody_kompensacji_dyspersji}
\include{5_Aplikacja_do_obliczen_numerycznych}
\include{6_Podsumowanie}

%\include{tests}

%Kod poniżej dodaje Bibliografię do spisu treści
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
%\printbibliography


% Załączniki
%\begin{appendices}
  %\makeatletter% Kod poniżej powoduje ustęp w spisie treści
  %\addtocontents{toc}{\let\protect\l@chapter\protect\l@section}
  %\input{zalacznikA}
  % \input{zalocznikB}
  % itd.
  %\makeatother%
%\end{appendices}
\bibliography{bibliografia}
\end{document}
